「快逃，祖國來了！」

2018年09月05日

世道人生：「快逃，祖國來了！」（李怡） - 李怡

「快逃，祖國來了！」這是英國馬克思主義歷史學家Eric Hobsbawm，在他一本書裏，引用過的一句意大利農婦的話，是流傳至今的名言。

這句話的「祖國」，不是指自己列祖列宗生活的土地、文化和人民，而是指一個實行國家主義的政權。當前香港掌權者和建制派講的愛國，其「祖國」的含義也是如此。

海外有不少華人，對中國的成就津津樂道，以此為榮，是因為「祖國」沒有真正來到他們身邊；若你問他中國既然這麼好，你為甚麼又不移居中國呢？他就成為偉大的啞巴了。

港共政權和建制派，也樂於稱道中國成就，推動中港融合，呼籲港人到大灣區發展，但他們自己的子女卻在外國升學，有的家屬也有外國護照。他們對香港市民說，「快去，享受祖國的榮耀」；而自己的實際行動就是，「快逃，祖國來了！」

在中國大陸，領導人和眾高官每天在誇耀中國的成就，在宣傳中國的制度如何完美，但他們的子女大都留學美歐，他們的財產紛紛流出境外，他們的家屬也想方設法移居外國。他們嘴巴每天宣傳「中國夢」，他們自己每天做的是「美國夢」。

北京的美國大使館簽證處每天都有一條長龍，風雨無阻。因為在中國，有一句話最真實：你存在中國的錢不是真正屬於你的，只有移往國外才是屬於你的；你的親屬也不是真正屬於你的，只有把他們移往國外，才真正屬於你的。

隨着中國經濟的起飛，從高官到平民，越來越多人患上「棄國病」。據統計，中國中高層官員把妻子、二奶、子女、資產移往外國，而自己繼續在中國當「裸官」的，有120萬。

他們知道，不管怎麼懂得察言觀色、看風駛舵，政治鬥爭仍然會像車禍一樣不知何時發生在自己身上，從前的走資派，現在的貪污犯，實際上都是政治鬥爭站錯邊的犧牲者。今天從中央到地方的掌權者，有誰能保證他日不會被清算？

國家主義的祖國就是一個最擅長搞清算的國度。患棄國病的，自然有歷次政治運動中的受害者，或受害者的家屬和後人，他們走過十八層地獄，深知道「祖國來了」是甚麼滋味。

棄國的根本原因，是社會的腐敗和特權之風越吹越烈，在中國，可以說沒有一個地方跟你講道理的，政府部門有的只是利益關係。權力可以世襲，權力可以擺平一切，權力可以得到一切，權力也可以讓你失去一切。2015年全國人大常委研究室研究員王錫鋅在《新聞1+1》節目中透露：中國公款吃喝、公費出國、公車開支一年19,000億。這個在文明國家中不存在的「三公」開支，只要拿出不到十分一，即1,600億，就能為全民搞醫保。但「祖國」決不會這樣做。

在強權打壓下，港獨言論無論在政治人物或傳媒，都幾近滅聲，但在各大學開學禮的學生會會長講話中，我們知道這在年輕人中已成潮流。大陸網民中也有人對台灣、香港離棄中國的趨勢深表同情，並說：一個連自己都想早日離棄這個家庭的人，你還有甚麼藉口和大道理讓生活在外的兄弟姐妹回家？

但現在的年輕人對「祖國來了」卻選擇「不逃」，他們認為這是他們成長、屬於他們的地方，他們要留在香港為命運自主而抗爭，並表示要向罹獄的前輩致敬。

李怡

上一則
上一則
堆填區獨白：醜陋的強國人 (楊懷康)

下一則
下一則
中國是否在推行新殖民主義？ (利世民)